中國現老翻「無印良品」店 曾控日本正版侵害商標 勝訴並獲賠 62 萬

日本知名藝術家草間彌生與村上隆日前剛成中國侵權事件的受害者。早在兩個月亦傳出內地驚現日本「一蘭拉麵」山寨版——「蘭池拉麵」，由品牌設計、店鋪裝修到餐具都抄到足。近日再有網友上傳大陸「無印良品」照片，從店鋪裝修、名字到產品都跟日本版相當神似，唯英文名是「Natural Mill」而非「Muji」，產品吊牌上的公司名亦非「無印良品」，而是「無印工坊」。

網上資料顯示，大陸版「無印良品」之前主要以網店形式經營，直至近月開始在內地各市開設實體店。雖有抄襲日版之嫌，但「山寨版無印」卻曾控告日本無印侵害商標，最後中國法院判控方勝訴，日本無印良品須賠償大陸版「無印良品」母公司 62 萬元人民幣。

山寨版「無印良品（Natural Mill）」隸屬北京棉田紡織品有限公司旗下品牌，但其商標、產品、店鋪裝修等都與日本 Muji 十分相似。近日網上熱傳這大陸品牌的照片，可見山寨版以「我的生活我的家」作近期宣傳標語。此外，部分商品更印有日文，難怪網友也表示「震驚」。

大陸版「無印良品」網站又如此形容該品牌文化：

「“无”：无污染，无杂质，无独有偶，无可挑惕，上善如水，大爱无痕。
（《老子》 “上善若水，水善利万物而不争。”）（《庄子》 “大音希声，大爱无痕”）
“印”：大染无印，自然天成，无不实贴签，信任，忠实，社会责任，
（李斯《苍颉篇》印者，信也）
“良”：良，善良，专情，理想主义，良士，良工，简易良善
（《礼记·经解》：“广博易良，乐教也。” 孔颖疏：“简易良善，使人从化，是易良。”）
“品”：品，优之良品，品味，格调，风格，温和，善解人意，上品上生
（佛家，十二品莲台）」

雖有抄襲日版之嫌，但山寨版卻曾控告日本無印侵害商標，並獲勝訴。2016 年，北京棉田及其旗下「北京無印良品投資有限公司」便曾控告日本無印良品母公司「株式會社良品計畫」以及「無印良品（上海）商業有限公司」，指日本無印良品侵害其商標權，並向被告索賠 260 萬元人民幣。北京知識產權法院更於去年 12 月裁定原告勝訴，日本無印良品最終須賠償北京棉田 62 萬元人民幣。

根據法院裁判書所指，由於涉案商標最早由海南南華實業貿易公司註冊，核定使用於「第 24 類商品」（包括棉織品、毛巾、浴巾、床單等）；2004年，該商標經核准轉讓至棉田公司。而日本無印良品在 2005 年才進入中國市場，並在浴巾、腳墊、面巾等第 24 類商品上使用已由北京棉田擔任註冊人的涉案商標「无印良品」、「無印良品」，法院指「其行為具有明顯的主觀惡意，侵害了兩原告對涉案商標的權利，應當承擔停止侵害、消除影響、賠償損失的責任。」

根據株式會社良品計畫最新公布的 2018 財政年度第二季業績報告，截至今年 8 月底，無印良品中國分店共有 235 間，今年有兩間分店結業，整體店鋪數目增幅較去年減少了 23 間。

無良印品

去呢啲無恥國家開舖腦筋本身就有問題，日本公司都係咁話

名創優品呢間咁既垃圾 港豬咪又係照買

侵侵做得好

品，优之良品

中國呢個垃圾國家一早要好好整治下

我仲以為係你自己作既